%@Titre:Centres étrangers 2023
\emph{Les trois parties de cet exercice sont indépendantes et peuvent être traitées séparément.}

\medskip

Une famille souhaite installer dans son jardin une cabane.

La partie inférieure de cette cabane est modélisée par le rectangle BCDF:

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(10,3.2)
%\psgrid
\pspolygon(0,0.2)(9.5,0.2)(5.6,2.5)(1.4,2.5)%AEFB
\psline(5.6,2.5)(5.6,0.2)%FD
\psline(1.4,2.5)(1.4,0.2)%BC
\psline[linestyle=dashed](1.4,1)(0.45,1)%NM
\psframe(1.4,1)(1.2,1.2)\psframe(1.4,0.2)(1.2,0.4)\psframe(5.6,0.2)(5.8,0.4)
\psarc(9.5,0.2){0.6}{150}{180}
\uput[d](0,0.2){A} \uput[d](1.4,0.2){C} \uput[d](5.6,0.2){D} \uput[dr](9.5,0.2){E} 
\uput[u](5.6,2.5){F} \uput[u](1.4,2.5){B} \uput[d](1.4,0.2){C} \uput[r](1.4,1){N}
\uput[ul](0.45,1){M}
\rput(8.7,3){Toboggan}\rput(0.7,3.1){Escalier}
\psline{->}(8.7,2.8)(7.4,1.43)
\psline{->}(0.6,2.9)(0.8,1.57)
\end{pspicture}
\end{center}

On précise que:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{m{4.5cm} X}
$\bullet~$AB = 1,3 m ;&$\bullet~$DE = 2,04 m ;\\
$\bullet~$AC = 0,5 m ;&$\bullet~$Les triangles ABC, BMN et FDE sont rectangles.\\
$\bullet~$BC = DF = 1,2 m ;&\\ 
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Partie A: Étude du toboggan}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Pour que le toboggan soit sécurisé, il faut que l'angle $\widehat{\text{DEF}}$ mesure $30\degres$, au degré près.

Le toboggan de cette cabane est-il sécurisé ?\index{Trigonométrie}
\item Montrer que la rampe du toboggan, EF, mesure environ $2,37$~m.\index{Pythagore}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B : Étude de l'échelle}

\medskip

Pour consolider l'échelle, on souhaite ajouter une poutre supplémentaire [MN], comme indiqué sur le modèle.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Démontrer que les droites (AC) et (MN) sont parallèles.
\item On positionne cette poutre [MN] telle que BN = 0,84 m. Calculer sa longueur MN.\index{Thalès}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie C : Étude du bac à sable}

\medskip

Un bac à sable est installé sous la cabane. Il s'agit d'un pavé droit dont les dimensions sont :

$\bullet~$Longueur : 200 cm

$\bullet~$Largeur : 180 cm

$\bullet~$Hauteur : 20 cm

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer le volume de ce bac à sable en cm$^3$.\index{Volume du pavé}
\item On admet que le volume du bac à sable est de $0,72$~m$^3$.

On remplit entièrement ce bac avec un mélange de sable à maçonner et de sable fin dans le ratio 3 : 2.

Vérifier que le volume nécessaire de sable à maçonner est de $0,432$ m$^3$ et que celui de sable fin est de $0,288$~m$^3$.
\item Un magasin propose à l'achat le sable à maçonner et le sable fin, vendus en sac. D'après les indications ci-dessous, quel est le coût total du sable nécessaire pour remplir entièrement ce bac à sable sachant qu'on ne peut acheter que des sacs entiers ?

\begin{center}
\begin{tabular}{l |l}
Un  sac de sable à maçonner:& Un sac de sable fin:\\
Poids : 35 kg&Poids : 25 kg\\
Volume : 0,022~m$^3$&Volume : 0,016~m$^3$\\
Prix : 2,95~\si{\EuRo}&Prix : 5,95~\si{\EuRo}\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}